\documentclass[9pt,twocolumn,twoside]{pnas-new}

\usepackage{blindtext}
\usepackage{amsmath, empheq}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\setcounter{page}{1}
\usepackage{color}
%\usepackage[float]
\templatetype{pnasinvited} % Choose template 

\title{Brusselator :: Anteproyecto}

\author{Santiago Hincapie$^1$, Juan José Muñoz$^2$, Andrea Posada$^3$ y David Ortiz$^4$}
\correspondingauthor{	\textsuperscript{1}shinca12@eafit.edu.co,\textsuperscript{2}jmunosc4@eafit.edu.co,\textsuperscript{3}aposad31@eafit.edu.co,\textsuperscript{4}dpuerta1@eafit.edu.co
}
\begin{abstract}% va a ser cambiado, es solo para saber lo que tengo que hacer
El objetivo principal es dar a conocer una propuesta de un proyecto. Generalmente los antepoyectos tienen formato libre. Estos deben incluir: Título, nombre de los participantes (Incluido el profesor), planteamiento del problema, objetivos generales y especificos, antecedentes, justificación, alcances y bibliografia, además del modelo no lineal y su descripcion.
\end{abstract}	%\textsuperscript{1}shinca12@eafit.edu.co,\textsuperscript{2}jmunosc4@eafit.edu.co,\textsuperscript{3}aposad31@eafit.edu.co,\textsuperscript{4}dpuerta1@eafit.edu.co}

\dates{\today}

\begin{document}

% Optional adjustment to line up main text (after abstract) of first page with line numbers, when using both lineno and twocolumn options.
% You should only change this length when you've finalised the article contents.
\verticaladjustment{-2pt}

\maketitle
\thispagestyle{firststyle}
\ifthenelse{\boolean{shortarticle}}	{\ifthenelse{\boolean{singlecolumn}}{\abscontentformatted}{\abscontent}}{}

\section{Planteamiento del Problema}
Las reacciones oscilatorias son aquellas donde las concentraciones de distintos productos intermedios varían en el tiempo de manera cíclica o caótica. Como estas reacciones oscilan, se les conoce también como ``relojes químicos'' y deben satisfacer dos condiciones:\\
 \begin{itemize}
\item Los reactivos principales deben estar en vasto exceso para que sus concentraciones se mantengan aproximadamente estables durante la reacción.
\item Debe haber al menos una reacción autocatalítica entre los compuestos oscilantes para garantizar la oscilación de sus concentraciones, esto es, en al menos una reacción al menos uno de los productos debe estar presente también en los reactivos.
\end{itemize}
\cite{smith}
\vspace{4pt}
Una de las primeras reacciones de este tipo en ser descubiertas es la llamada reacción de \textit{Bray–Liebhafsky}, descrita por las reacciones:
\begin{eqnarray}
\label{BL}
\begin{aligned}
\ 5H_{2}O_{2} + 2IO_{3}^{-} + 2H^{+} \rightarrow I_{2} + 5O_{2} + 6H_{2}O\\
\ 5H_{2}O_{2} + I_{2} \rightarrow 2IO_{3}^{-} + 2H^{+} + 4H_{2}O
\end{aligned}
\end{eqnarray}
En este sistema las concentraciones de $IO_{3}^{-}$ y $I_{2}$ presentan oscilaciones mientras se transforma todo el $H_{2}O_{2}$ en $O_{2}$ y $H_{2}O$.\\

Otra de esas primeras reacciones oscilatorias descubiertas es la llamada reacción de \textit{Belousov-Zhabotinsky}, que va a ser estudiada más adelante en este trabajo. \\

Como se creía que estas reacciones oscilaban alrededor de las concentraciones de equilibrio fueron rechazadas, dado que esto hubiese implicado una violación (imposible) a la segunda ley de la termodinámica. Sin embargo, se descubrió posteriormente que las oscilaciones se producen alrededor de un valor que no representaba un punto de equilibrio, por lo que no se viola la segunda ley de la termodinámica y se despertó el interés en estudiar este tipo de reacciones.\\

%podría ser útil para la justificación. Mira si el último párrafo se puede poner en otra parte
Uno de los primeros modelos que se hicieron, y a su vez uno de los más famosos, es el del Brusselator. Lo que hace que sea de los más conocidos es que es simple y realista, porque exhibe un comportamiento de ciclo límite, que ha de analizarme más tarde, que otros modelos no poseen, como el de \textit{Lotka-Volterra}. La particularidad de este tipo de reacciones es que el producto es a su vez un reactivo, por lo tanto, la velocidad de la reacción suele tener un comportamiento cuadrático en el tiempo. El estudio de este modelo va a ser el objetivo principal de este trabajo dado su impacto en variedad de áreas como la química o la comprensión de la propagación de las ondas y la termodinámica moderna.\\

El sistema se caracteriza por las reacciones
\begin{eqnarray}
\label{eq: reacciones}
\begin{aligned}
\ A\rightarrow X \\
\ 2X + Y\rightarrow 3X\\
\ B + X\rightarrow Y + D\\
\ X\rightarrow E
\end{aligned}
\end{eqnarray}

Las tasas de cambio para las concentraciones de las especies químicas involucradas están dadas por
\begin{table}[ht]
\label{tab: equations}
\centering
\setlength\extrarowheight{10pt}
\noindent\begin{tabular}{c|ll}
$A\rightarrow X$ & $\dfrac{d\left[A\right]}{dt}= -k_{1} \left[A\right]$ & $\dfrac{d\left[X\right]}{dt}= k_{1} \left[A\right]$\\[1.5ex]\hline
\ $2X+Y\rightarrow 3X$ & $\dfrac{d\left[X\right]}{dt}= k_{2} \left[X\right]^{2} \left[Y\right]$ & $\dfrac{d\left[Y\right]}{dt}= -k_{2} \left[X\right]^{2} \left[Y\right]$\\[1.5ex]\hline
\ ${\tiny B+X\rightarrow Y+D}$ & $\dfrac{d\left[B\right]}{dt}= -k_{3} \left[B\right] \left[X\right]$ & $\dfrac{d\left[X\right]}{dt}= -k_{3} \left[B\right] \left[X\right]$\\[1.5ex]
\ & $\dfrac{d\left[Y\right]}{dt}= k_{3} \left[B\right] \left[X\right]$ & $\dfrac{d\left[D\right]}{dt}= k_{3} \left[B\right] \left[X\right]$\\[1.5ex]\hline
\ $X\rightarrow E$ & $\dfrac{d\left[X\right]}{dt}= -k_{4} \left[X\right]$ & $\dfrac{d\left[E\right]}{dt}= k_{4} \left[X\right]$
\end{tabular}
\end{table}

Por facilidad de notación, a partir de este momento se utilizará $A$ representando la concentración de la especie $A$ ($[A]_{(t)}$), de igual forma para el resto de especies.\\

Del cuadro anterior se deduce el siguiente sistema de ecuaciones para las concentraciones de los reactivos \cite{frances}:
\begin{eqnarray}
\label{eq: diferenciales reactivos}
\left\{
\begin{array}{ll}
	\dot A = -k_{1}A\\
    \dot B = k{3}BX\\
    \dot X = k_{1}A + k_{2}X^2Y- (k_{3}B+k_{4})X\\
    \dot Y = k_{3}BX - k_{2}X^2Y
\end{array}
\right.
\end{eqnarray}\\

Bajo condiciones donde $A$ y $B$ se encuentran en suficiencia (vasto exceso) garantizando su positividad, su concentración se puede considerar constante en el tiempo. Ahora, teniendo $A>0$ y $B>0$ constantes, las constantes de reacción $k_{i} = 1,\forall i \in [1,4]$ y X y Y las especies auto catalíticas en estudio; el sistema de las ecuaciones diferenciales ordinarias del modelo es
\begin{gather}
\label{eq: diferenciales Brusselator X}
\dot X = A + X^2 Y- (B+1)X\\
\label{eq: diferenciales Brusselator Y}
\dot Y = B X - X^2Y
\end{gather}

La Fig.\ref{fig: DiagramaBloques} corresponde a la representación del diagrama de bloques del modelo en \textit{Simulink} de MATLAB, con parámetros $A=1$ y $B=3$, y las concentraciones $X_{0}=0$ y $Y_{0}=0$; donde los resultados de la simulación son mostrados en la Fig.\ref{fig: Solucion}, con el eje de las ordenadas representando a X y el de las abscisas a Y. La solución del sistema obtenido en la Fig.\ref{fig: Solucion} contrastado con la solución del mismo propuesta por \cite{eldios} (Fig.\ref{fig: SolucionLibro}), bajo los mismos parámetros, presenta similitud.
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Diagrama.jpg}
\caption{\label{fig: DiagramaBloques} Diagrama de bloques simple Brusselator en \textit{Simulink}}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Resultado.jpg}
\caption{\label{fig: Solucion} Solución del sistema con A=1, B=3 luego de la simulación en \textit{Simulink}}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Captura.PNG}
\caption{\label{fig: SolucionLibro} Solución del sistema con A=1, B=3  propuesta por \cite{eldios}}
\end{figure}

Según la literatura, el Brusselator tiene un punto fijo en
\begin{eqnarray}
\label{eq: punto de equilibrio}
\begin{aligned}
\displaystyle \left\{X\right\}=A\\
\displaystyle \left\{Y\right\}=\frac{B}{A}
\end{aligned}
\end{eqnarray}

El punto fijo se deduce de igual las derivadas, Ec. \ref{eq: diferenciales Brusselator X} y \ref{eq: diferenciales Brusselator Y}, a 0 y de resolver el sistema de ecuaciones.\\

El punto fijo se vuelve inestable cuando ${\displaystyle B>1+A^{2}\ }$, dando como resultado la oscilación del sistema. La estabilidad del sistema se determina realizando la matriz Jacobiana, \ref{eq: Jacobiano}, evaluándola en el punto de equilibrio y obteniendo el determinante, Ec. \ref{eq: determinante}, y la traza, Ec. \ref{eq: traza}. Dado que el determinante simpre es mayor que cero, (recordar que $A>0$), el punto de equilibrio nunca es localmente un punto de silla. Ahora, siguiendo la traza, cuando $B<A^2+1$, el punto de equilibrio es un atractor; en cambio, cuando $B>A^2+1$ el punto de equilibrio es un ''repellor''; y así la fase local luce como una espiral inestable \cite{smith}. Todo lo anterior da lugar a que el Brusselator pueda tener bifurcación de Hopf, lo cual será explicado más adelante.

\begin{equation}
\label{eq: Jacobiano}
Df(X,Y)
\begin{bmatrix}
    -(B+1)+2XY & X^{2}\\
    B-2XY & -X^{2}
\end{bmatrix}
\end{equation}

\begin{gather}
\label{eq: determinante}
\ Det(Df(A,\frac{B}{A})) = A^2\\
\label{eq: traza}
\ Traza(Df(A,\frac{B}{A})) = -A^2+B-1
\end{gather}\\

Luego de esta breve introducción del modelo, el problema radica en analizar el comportamiento de éste cuando se varía B (variable de entrada) en el tiempo (no es constante) o para varias entradas de $B$ (constante, múltiples corridas), dejando $A$ constante, sin variación.

\section{Objetivos}	
\subsection{General}
Simular el modelo matemático del Brusselator en la herramienta \textit{Simulink} de  MATLAB, para el estudio de las reacciones auto catalíticas oscilantes y la aplicación de los conceptos de ciclos límites, puntos de equilibrio y bifurcación, entre otros, según la variación del parámetro de entrada $B$ y dejando a $A$ constante.%cuales, lo ideal sería poder especificar todo lo que vamos a hace en el ejercicio o intentar buscar un termino que los agrupe.
\subsection{Específicos}
\begin{enumerate}
\item Representar el modelo matemático del Brusselator, en Simulink de MATLAB, con sus principales componentes: entradas, estados y salida, para la comprensión y visualización del mismo.
\item Identificar las principales características del modelo: ciclos límites, puntos de equilibrio y bifurcación, entre otros%lo mismo de antes
, para predecir el comportamiento del sistema antes de la variación de las entradas. 
\item Analizar el comportamiento del sistema según la variación de las entradas, determinando así las principales características del mismo, y posibles fenómenos presentados durante la simulación.
\item Interpretar los resultados obtenidos y contrastarlos con los existentes en la literatura, garantizando que lo obtenido es lógico y verosímil.
\end{enumerate}

\section{Antecedentes}
A mediados del siglo XX, Belousov estudiaba el ciclo de Krebs, utilizando una serie de compuestos químicos como sustratos orgánicos; sin embargo, en medio de su investigación observó una decoloración de cierta solución amarilla y, posteriormente, la reaparición de dicho color. Este cambio de color continuó por algunas horas, lo cual desconcertó al científico ruso, dado que estas observaciones potencialmente violaban la segunda ley de la termodinámica. Según esta ley, la entropía de un sistema aislado sólo puede aumentar monótonamente. Ahora, si aumenta la concentración de una sustancia, la entropía del sistema aumenta, por lo cual sería lógico pensar que el recíproco (la disminución de una sustancia) provocaría la disminución de la entropía. Sin embargo, este razonamiento es erróneo dado que el sistema no está completamente aislado. Tiempo después, Belousov intentó publicar un articulo relacionado con estos descubrimientos, el cual fue rechazado, dado que los editores de la revista exigían una prueba de que la teoría propuesta era errada. Años después, Belousov intentó nuevamente con otro artículo, el cual también fue rechazado, haciendo que desistiese \cite{history}. Zhabotinsky, alumno de Belousov, comenzó a estudiar la reacción, dada la relativa popularidad que ésta tenía en la antigua Unión Soviética; y logró publicar los hallazgos hechos, mostrándoles al mundo occidental. Debido a la forma en que ocurrió su descubrimiento, en la actualidad, a esta reacción se la conoce como reacción de \textit{Belousov-Zhabotinsky}.\cite{history}\\

En 1968, Prigogine y Lefever publicaron su
modelo de un sistema no lineal oscilante apodado ''Brusselator'', en honor a la universidad en la que se realizó el estudio. El modelo describe casi a la perfección el comportamiento de la reacción BZ. En la actualidad, el Brusselator ha sido ampliamente estudiado gracias a su eficiencia para representar reacciones cíclicas y de su relativa facilidad para ser trabajado. Una prueba de ello es que hoy, casi 50 años después de su concepción, aún se encuentra activo. En particular en los repositorios de ScienceDirect e ISI, la búsqueda 'brusselator' posee 855 y 306 resultados respectivamente, las cuales en su mayoría han sido publicadas en los últimos 5 años.\\

Los principales estudios realizados con respecto al Brusselator giran principalmente en torno a los siguientes temas:\cite{Tu2015}\cite{Krenos2001}
\begin{itemize}
   \item Análisis de los patrones, bifurcaciones y puntos de estabilidad generados por el sistema.
   \item Modelos computacionales y soluciones numéricas para el modelo de reacción-difusión proveniente del modelo matemático.
   \item Formulación y análisis de modelos derivados del Brusselator original.
   \item Análisis de fenómenos modelables mediante el Brusselator (propagación de ondas, procesos biológicos, entre otros)
\end{itemize}
\vspace{5pt}
Como ya fue mencionado, en la literatura existen varias versiones del Brusselator, éstas se generan al cambiar algunas de las condiciones consideradas en el modelo descrito en las Ec. \ref{eq: diferenciales Brusselator X} y \ref{eq: diferenciales Brusselator Y}. A continuación se mencionan tres.\\

\textbf{Full Brusselator} \cite{eldios} Suponga que $B$ ya no se mantiene constante, pero que se adiciona constantemente a la mezcla con una tasa $\alpha$. Haciendo $X=y_{1}(x)$, $Y=y{2}(x)$ y $B(t):=y_{3}(x)$, es decir haciendo $t=x$ y los cambios de variable indicados anteriormente. Con $A=1$,
\begin{gather}
\label{eq:diferenciales Full Brusselator}
\dot y_{1} = 1 + y_{1}^{2} y_{2}- (y_{3}+1)y_{1}\\
\dot y_{2} = y_{1}y_{3} - y_{1}^2y_{2}\\
\dot y_{3} = -y_{1}y_{3} + \alpha
\end{gather}

\textbf{Brusselator Adimensional (1)}  Esta versión es ampliamente implementada. Se aplicarán las mismas condiciones utilizadas en el modelo de referencia ($k_{i}=1, i\in [1,4]$ y $A$ y $B$ constantes). \ La dinámica del Brusselator adimensional está dada por las EDO \cite{Dynamic}:
\begin{gather}
\label{eq:diferenciales Brusselator Adimensional}
\dot x = 1 + ax^{2} y- (b+1)x\\
\dot y = bx - ax^2y
\end{gather}
donde $x,y \in \mathbb{R}$ y $a,b \in \mathbb{R} >0$ constantes. $x$ y $y$ representan la concentración escalada de las especies $X$ y $Y$.\\  

\textbf{Brusselator Adimensional (2)} \cite{Ruso} Se trabajará con las Ec. \ref{eq: diferenciales Brusselator X} y \ref{eq: diferenciales Brusselator Y}, con las mismas condiciones, excepto $k_{i} = 1$ para $i \in [1,4]$, obteniendo:
\begin{gather}
\label{eq: diferenciales Brusselator X Ruso}
\dot X = k_{1}A + k_{2}X^2Y- (k_{3}B+k_{4})X\\
\label{eq: diferenciales Brusselator Y Ruso}
\dot Y = k_{3}B X - k_{2}X^2Y
\end{gather}

Introduciendo los no empleados valores dimensionales para concentraciones
\begin{eqnarray}
\label{eq: valores dimensionales}
\begin{aligned}
\ X=X_{0}x\\
\ Y=Y_{0}y
\end{aligned}
\end{eqnarray}

donde $X_{0}, Y_{0}$ son las concentraciones de equilibrio, las cuales pueden ser determinadas, resolviendo el sistema formado por la Ec. \ref{eq: diferenciales Brusselator X Ruso}, \ref{eq: diferenciales Brusselator Y Ruso}, igualando  la derivada a 0 y haciendo las $X=X_{0}$ y $Y=Y_{0}$; dando 
\begin{eqnarray}
\label{eq: X_0 Y_0}
\begin{aligned}
\ X_{0}=\displaystyle \frac{k_{1}A}{k_{4}}\\
\ Y_{0}=\displaystyle \frac{k_{3}k_{4}B}{k_{1}k_{2}A}
\end{aligned}
\end{eqnarray}
Ahora, haciendo cambio de variable, \ref{eq: valores dimensionales}, para que el sistema quede en términos de $x$ $y$, y reemplazando $X_{0}$ y $Y_{0}$ (ver Ec. \ref{eq: X_0 Y_0}), se obtiene
\begin{eqnarray}
\label{eq: algún paso ruso}
\begin{aligned}
\dot x = k_{4} + k_{3}Bx^2y- (k_{3}B+k_{4})x\\
\dot y = \displaystyle \frac{k_{2}k_{1}^2}{k_{4}^2}A^2 (x-x^2y)
\end{aligned}
\end{eqnarray}
Por el modelo, se sabe que $\dot x= dx/dt$. Si se hace $\tau=k_{4}t$, se obtiene finalmente el sistema de EDO
\begin{eqnarray}
\label{eq: ruso}
\left\{
\begin{array}{ll}
	\dot x = 1+ax^2y-(a+1)x\\
    \dot y = b(x-x^2y)
\end{array}
\right.
\end{eqnarray}\\
donde $a=\displaystyle \frac{k_{3}}{k_{4}}B$ y $b=\displaystyle \frac{k_{2}k_{1}^2}{k_{4}^3}A^2$\\
%perdon por la redaccion tan anal.
%cuando tenga el bib lo referencio
\section{Justificación}
Dado el relativamente reciente reconocimiento de las reacciones oscilatorias como un fenómeno real, son muchas las cosas que se desconocen de estos procesos. Además con los modelos matemáticos realizados para modelarlas se han podido explicar fenómenos de demás áreas como la biología en determinados fenómenos de propagación de enfermedades o en el estudio de las ondas en aspectos como su propagación, la explicación de las ondas electromagnéticas que se presentan en el músculo cardíaco, por ejemplo. Por ello, es importante analizar cuán acertados son los modelos propuestos para una mejor comprensión de estos fenómenos. Y como el Brusselator ha demostrado ser uno de los que mejor se adaptan a la realidad y cuyo tratamiento es relativamente sencillo, es el candidato ideal para este estudio.
\section{Alcances}
Las reacciones auto catalíticas son el principal referente al hablar del Brusselator, pues son ellas la base del modelo. Aun así, este tipo particular de reacciones son bastante complicadas de tratar dado que poseen reactivos discontinuos y, por lo general, están ligadas a ecuaciones cinéticas complejas. Teniendo esto en cuenta, el presente artículo no pretenderá explicar ni trabajar las reacciones específicas de este tipo, salvo cuando sea estrictamente necesario. Igualmente, el artículo no contendrá la descripción detallada de diversas aplicaciones del Brusselator, hecho que en principio no afecta el fin último del presente, la modelación. Por otro lado, no se espera realizar ninguna mejora al modelo base ya existente debido a las limitaciones de tiempo para la realización del trabajo y el objetivo del mismo. \cite{Liao2016}\cite{Budroni201}\cite{Li2016}

\section*{Bibliografia}
\bibliography{references.bib}
%\nocite{*}


\end{document}